---
title: "Curs d`R"
subtitle: "Sessió 8: Gràfics"
institute: 'Oficina Municipal de Dades (OMD). Ajuntament de Barcelona'
author: Xavier de Pedro Puente  (OMD-AjBCN)
date: "30 d'Abril de 2019 (generat el `r format(Sys.time(), '%d %B %Y')`)"
output: 
  slidy_presentation:
    footer: "Copyleft 2019, OMD-AjBCN. http://omd-gid.imi.bcn/CursR"
    number_sections: TRUE
    includes:
      in_header: apunts_capcalera.html
      after_body: apunts_peu.html
    css: styles.css 
always_allow_html: yes
---
  
```{r setup, include=FALSE}
knitr::opts_chunk$set(echo = TRUE)
if (!require("devtools")) install.packages("devtools"); require(devtools)
if (!require("pacman")) install_version("pacman", version = "0.4.1"); require(pacman)
p_load(CRANsearcher, fs, brew, tidyverse, DT, readr, png, webshot, magick, htmlwidgets, leaflet,  leaflet.minicharts, leaflet.extras, cowplot, treemap, svglite, svgPanZoom, collapsibleTree, plotly, huxtable, crosstalk, GGally, autocogs, mclust, trelliscopejs, gapminder, vembedr, plotrix, esquisse)
```

# Objectius per avui

1. **Comentaris inicials**
    * Muntatge USB, Actualitzar codi via **git**, Resoldre **dubtes** previs
1. Enllestir resolució **exercicis (i exemples) anteriors**
1. Aprendre **nous conceptes** i competències:
    * **Gràfics en R**: R base, ggplot2, gràfics interactius, paquets complementaris.
1. Veure gràfics a **exemple** `dataset a` (**La Llista oblidada**)
1. Fer **exercici** sessió 8
    * inclou fer 1 gràfic sobre `dataset b` (**SAIER**)



* Extra: ANNEXOS (Opcionals, per a intrèpid@s)

---

# Comentaris inicials: Inici i muntatge USB
<center>
![](../grafics/slax_ajbcn_cursR_00_menu_progs.png){ width=30% } ![](../grafics/slaxusb_munta_usb_01_execute_sh.png){ width=60% } 
</center>

---

## Comentaris inicials: Actualitzar repositori del curs via git
* Muntar disc usb (executar `munta_usb.sh`)
* Obrir RStudio
* Obrir Projecte RStudio `curs-r-introduccio-omd` fet el dia anterior
* Clicar sobre pestanya **Git** > **Pull** (fletxa cap avall) 

<center>![](../grafics/rstudio_git_pull_canvis_curs_04_ok_pull_al_dia.png){ width=70% }</center>

---

## Algun conflicte en baixar canvis?{.smaller}
* Si falla el procés de descarregar els canvis dels arxius canviats (`git pull`):
    * Desa els arxius modificats amb un altre nom d'arxiu personal
    * Reverteix els canvis dels arxius locals dels apunts
    * Tornar a clicar a la fletxa fer descarregar canvis (`git pull`)

<center>![](../grafics/rstudio_git_pull_canvis_curs_00.png){ width=25% } ![](../grafics/rstudio_git_pull_canvis_curs_02_local_changes_merge_failed.png){ width=60% }</center>
<center>![](../grafics/rstudio_git_pull_canvis_curs_03_revert_local_changes_before_pull.png){ width=30% }</center>

---

# Enllestir resolució exercicis anteriors

Veure: `exercici.07.Rmd` (i/o **exercici.07.pdf**)

---

# Nous conceptes i competències: Gràfics amb R{.smaller}

- R pot fer gràfics de molts nivells de complexitat, amb [moltes llibreries](http://www.datavis.ca/courses/RGraphics/)
    * Amb manipulació bàsica del dispositiu gràfic (**graphic device**). [Exemple](https://www.statmethods.net/graphs/creating.html) <div class="float-right">![](../grafics/ggplot2.png){width=40%}</div>
    * Per gràfics més avançats: `ggplot2` (i diversos _addins_)
- Es poden desar i convertir en **múltiples formats en disc**<div class="float-right">![](../grafics/imagemagick.svg){width=15%}</div>
    * imatges en **mapes de bits** (perden resolució en fer zoom): `jpg`, `png`, `gif`...
    * imatges **vectorials** (**NO** perden resolució en fer zoom!): `svg`, `emf`, `ps`, ...
- Existeixen **[Galeries](https://www.r-graph-gallery.com/all-graphs/) de gràfics** d'R base i de [ggplot2](http://www.ggplot2-exts.org/gallery/)
- Paquets amb **Llibreries** destacables de codi obert per a **gràfics interactius**
    * [**Htmlwidgets** de gràfics](https://www.htmlwidgets.org) <div class="float-right">![](../grafics/plotly-logo.png){width=10%}</div>
    * [**`Plotly`**](https://plot.ly/r/) (i `plotly::ggplotly()`)
- **"ANNEXOS a APUNTS"**: 
    * **Interacció entre Gràfics i amb taules**: diverses formes de fer-ho <div class="float-right">![](../grafics/d3.svg){width=15%}</div>
    * Paquets de gràfics interactius sobre **d3.js**, **trelliscopejs**, 
    * Paquets de grafics d'eleccions i representacions parlamentàries

---

# Eines de Gràfics amb R

## Gràfics basics: Funció "plot"

```{r eval=FALSE, include=T}
plot(x = var.x, 
     y = var.y, 
     type = "tipus",
     col = "color",
     pch = "tipus de punt",
     cex = "mida del punt",
     lwd = "amplada de la línia",
     main = "títol",
     sub = "subtítol",
     xlab = "nom de l'eix x",
     ylab = "nom de l'eix y",
     ...)

```

---

## Funció Plot: Dataset exemple
```{r}
# Carreguem dades
#dades <- read_csv("../dades/c/read_on_ide-usb3.csv")
id <- 1:10
sexe <- rep(c("H","D"),5)
normal <- rnorm(10)
edat <- floor(100*runif(10))
empadronament <- rep(c(FALSE,TRUE),5)
trimestre <- seq(as.Date("2016/01/01"), as.Date("2019/01/01"), by = "quarter")[1:10]
mes <- as.character(months(trimestre))
dades <- data.frame(id, sexe, normal, edat, empadronament, trimestre, mes)
datatable(head(dades, 2))
```

---

## Funció "plot": diagrames de caixes

- Si li passem una variable categòrica sap que ha de fer boxplots:

```{r fig1, fig.height=4}
plot(dades$sexe, dades$normal, main = "diagrama de caixes",
     xlab = "Sexe", ylab = "Normal")
```

---

## Funció "plot": diagrames de punts

- Si les dues variables són contínues fa un gràfic de punts:

```{r fig2, fig.height=4}
plot(dades$normal, dades$edat, main = "diagrama de punts (dispersió)",
     xlab = "Dades normals", ylab = "Edat")
```

---

## Funció "plot": homònima en altres paquets amb personalitzacions
<div class="col2-left">
```{r fig.height=3, fig.width=5}
p_load(oce); data(adp); # adp = Accoustic Doppler Profiler
# Un gràfic personalitzat amb una crida a plot()
plot(adp, which=1)
```
</div><div class="col2-center"> </div><div class="col2-right">
```{r fig.height=4.5, fig.width=6}
# Diversos gràfics amb una sola crida a plot
data(sealevel); plot(sealevel) 
```
</div>

---

# Canviar paràmetres com amplada i alçada o altres
<div class="col2-left">
* Via dispositiu gràfic: 
    * paràmetres (`par`): `heigth`, `width`, `pointsize`, ...
![](https://raw.githubusercontent.com/rstudio/cheatsheets/master/pngs/how-big-is-your-graph.png){width=100%}
</div><div class="col2-center"> </div><div class="col2-right">
* Via opcions de Rmarkdown:
    * paràmetres del chunk: `fig.width`, `fig.height`, ... 
![](../grafics/rmarkdown_chunk_options_2014.png){width=100%}

</div>


* Veure:
    * https://github.com/rstudio/cheatsheets/blob/master/how-big-is-your-graph.pdf
    * https://www.rstudio.com/wp-content/uploads/2015/03/rmarkdown-reference.pdf

---

# `ggplot2`: el paquet de gràfics del _Tidyverse_

![](../grafics/ggplot2.png){width=10%} ![](../grafics/cheatsheet_estad_desc_01_ggplot2_basico.png){width=30%} ![](https://raw.githubusercontent.com/gadenbuie/gentle-ggplot2/master/images/hadley.jpg){width=20%} <center> _Hadley Wickham_ </center>

    Les habilitats transferibles de ggplot2 no són les idiosincràcies de la sintaxi del traçat
    sinó una manera poderosa de pensar sobre la visualització, com a forma de 
    "mapejar entre variables i les propietats visuals dels objectes geomètrics"
    que podeu percebre.
    
    http://disq.us/p/sv640d


---

## plot vs `ggplot` (i) ![](../grafics/ggplot2.png){width=5%}
<div class="col2-left">
```{r fig.height=4, fig.width=5}
data(diamonds)
# plot
plot(diamonds$carat, diamonds$price, 
     col = diamonds$color, 
     pch = as.numeric(diamonds$cut) )
```
</div><div class="col2-center"> </div><div class="col2-right">
```{r fig.height=3.5, fig.width=5, warning=FALSE}
data(diamonds)
# ggplot2
ggplot(diamonds, 
       aes(carat, price, col=color, shape=cut)) +
  geom_point()
```
</div>

http://varianceexplained.org/r/teach_ggplot2_to_beginners

---

## Com funciona ggplot2? ![](../grafics/ggplot2.png){width=5%}
<div class="col2-left">
![](../grafics/cheatsheet_estad_desc_01_ggplot2_basico.png){width=80%} 

</div><div class="col2-center"> </div><div class="col2-right">
* **`Data`** que s'han de visualitzar
* **`Geom`etria** dels objectes que es mostren al gràfic
* **`Aes`thetic**: estètica de les dades als components visuals
* **`Stat`istics**: transforma les dades de camí a la visualització
* **`Coordinates`**: organitza la localització dels objectes geomètrics
* **`Facets`**: agrupacions en subgràfics
* **`Scales`**: defineix els rangs de valors a mostrar per estètica
* **`Themes`**: aplica conjunts d'estils

Veure [exemple pas a pas](https://pkg.garrickadenbuie.com/gentle-ggplot2/#29)
</div>

---

## Objectes `geom_`etrics mostrats al gràfic ![](../grafics/ggplot2.png){width=5%}

```{r geom_demo, echo=FALSE, fig.height=6, fig.width=10, warning=FALSE, out.width="950px"}
minimal_theme <- theme_bw() +
  theme(
    axis.text = element_blank(),
    axis.ticks = element_blank(),
    panel.grid = element_blank(),
    panel.border = element_blank(),
    axis.title = element_blank(),
    plot.title = element_text(hjust = 0.5),
    text = element_text(family = "Fira Mono"),
    plot.background = element_rect(fill = "#FAFAFA", color = NA),
    panel.background = element_rect(fill = "#FAFAFA", color = NA)
  )
set.seed(4242)
df_geom <- data_frame(y = rnorm(10), x = 1:10)
g_geom <- list()
g_geom$point <- ggplot(df_geom, aes(x, y)) + geom_point() + ggtitle("geom_point()")
g_geom$line <- ggplot(df_geom, aes(x, y)) + geom_line() + ggtitle("geom_line()")
g_geom$bar <- ggplot(df_geom, aes(x, y)) + geom_col() + ggtitle("geom_col()")
g_geom$boxplot <- ggplot(df_geom, aes(y = y)) + geom_boxplot() + ggtitle("geom_boxplot()")
g_geom$histogram <- ggplot(df_geom, aes(y)) + geom_histogram(binwidth = 1) + ggtitle("geom_histogram()")
g_geom$density <- ggplot(df_geom, aes(y)) + geom_density(fill = "grey40", alpha = 0.25) + ggtitle("geom_density()") + xlim(-4, 4)
g_geom <- purrr::map(g_geom, ~ . + minimal_theme)
cowplot::plot_grid(plotlist = g_geom)
```

Veure: https://eric.netlify.com/2017/08/10/most-popular-ggplot2-geoms/

---

## geom_* (més, però no tots) ![](../grafics/ggplot2.png){width=5%}

```{r}
# geom_
lsf.str("package:ggplot2") %>% grep("^geom_", ., value = TRUE)
```

---

## Per desar el gràfic, empra `ggsave` ![](../grafics/ggplot2.png){width=5%}

```{r eval=FALSE, include=TRUE}
ggsave(
  filename = "my_plot.png",
  plot = my_plot,
  width = 10,
  height = 8,
  dpi = 100,
  device = "png"
)
```

---

## ggplot2: xuleta oficial ![](../grafics/ggplot2.png){width=5%}

https://github.com/rstudio/cheatsheets/raw/master/data-visualization-2.1.pdf

![](https://raw.githubusercontent.com/rstudio/cheatsheets/master/pngs/data-visualization-2.1.png){width=60%}

---

## ggplot2: Galeria d'extensions ![](../grafics/ggplot2.png){width=5%}

![](../grafics/ggplot2_extension_gallery_00.png){width=100%}

Veure: http://www.ggplot2-exts.org/gallery/

---

## ggplot2: Rstudio Addins ![](../grafics/ggplot2.png){width=5%}
<div class="col2-left">
* `esquisse`:	Make plots with ggplot2

![](../grafics/rstudio_addins_02_esquisse_ggplot2_builder.png){width=100%}
</div><div class="col2-center"> </div><div class="col2-right">
* `ggedit`: Layer, scale, and theme editing
* `ggExtra`: Add marginal plots to ggplot2
* `ggThemeAssist`: Customize your ggplot theme interactively
* `limoaddin`: Interactively create histograms with ggplot2 and obtain the R Code
</div>


---

## ggplot2: Altres recursos ![](../grafics/ggplot2.png){width=5%}

Llista de recursos útils per treballar amb `ggplot2`:

* [The basics of ggplot2](https://www.yan-holtz.com/PDF/Ggplot2_basic.pdf)
* [Xuleta de ggplot2](https://www.rstudio.com/wp-content/uploads/2015/03/ggplot2-cheatsheet.pdf)
* [Data Visualization for Social Science](http://socviz.co/)
* [R Graphics Cookbook](https://r-graphics.org)
* [R graph gallery](http://www.r-graph-gallery.com/portfolio/ggplot2-package/)
* [Tufte in R](http://motioninsocial.com/tufte/)
* [ggthemes Vignette](https://cran.r-project.org/web/packages/ggthemes/vignettes/ggthemes.html)


---

## Exemple de ggplot2 amb dataset b (SAIER)

Fem un gràfic de barres, proporcionals al nombre de casos per Nacionalitat, i amb color per continent

```{r Derivacions ggplot2 chart, message=FALSE, warning=FALSE}
# LLegim dades
dades <- read_csv("../dades/b/saier_2017.csv")
# Fem recomptes per al gràfic de barres
dades.nac <- dades %>% 
  group_by(NacionalitatAngles, Continent) %>% 
  count() %>% 
  filter(!is.na(NacionalitatAngles) )
# Mostrem dades
datatable(head(dades.nac, 2))
```

---

## Fem un gràfic de barres pas a pas (i)
<div class="col2">
```{r fig.height=1.5, fig.width=6}
ggplot(data=dades.nac) # No s'indiquen eixos encara
ggplot(data=dades.nac, aes(x=NacionalitatAngles, y=n))
```
</div>
<div class="col2">
```{r fig.height=1.5, fig.width=6}
ggplot(data=dades.nac, aes(x=NacionalitatAngles, y=n)) + 
  geom_bar(stat="identity") # No s'ha indicat color encara
ggplot(data=dades.nac, aes(x=NacionalitatAngles, y=n,
           color=Continent, fill=Continent) )  + 
  geom_bar(stat="identity")
```
</div>

---

## Fem un gràfic de barres pas a pas (ii)
<div class="col2-left">
```{r}
dades.nac.gg <- ggplot(data=dades.nac, 
                       aes(x=NacionalitatAngles, 
                           color=Continent, 
                           fill=Continent, y=n)) +
  geom_bar(stat="identity") +
  geom_text(aes(label=n), vjust=-0.2, 
            color="blue", size=2.5) +
  labs(x="Nacionalitat", y="N") + 
  theme(axis.text.x = element_text(angle = 90, 
                                   hjust = 1, 
                                   vjust=0.5, 
                                   size=8),
        axis.text.y = element_text(size=8),
        axis.title.x = element_text(size=8),
        axis.title.y = element_text(angle = 90, 
                                    hjust = 0.5, 
                                    vjust=0.5, 
                                    size=10),
        legend.position = "top",
        legend.title = element_text(size=12),
        legend.text = element_text(size=10) )
```
</div><div class="col2-center"> </div><div class="col2-right">
```{r fig.height=5, fig.width=6}
# Mostra-ho en pantalla també
dades.nac.gg
```
</div>

---

## Desem el grafic en disc
```{r}
# Grava imatge en arxiu en disc
ggsave("dades.barchart.nacionality.png",
       plot = dades.nac.gg,
       width = 30, height = 10, units = "cm", scale=1,
       path=file.path(getwd(), "../grafics") 
       )
```

![](../grafics/dades.barchart.nacionality.png){width=90%}

---

# Paquets útils per a imatges: `plotly` ![](../grafics/plotly-logo.png){width=5%}
* `plotly.js` alliberat com a codi obert en 2016
* https://plot.ly - suport comercial. Versions per a JS, R, Python, ... Dash, Chart Studio.
* Paquet d'R `plotly`: codi obert. [_Xuleta_](https://images.plot.ly/plotly-documentation/images/r_cheat_sheet.pdf) | [_Galeria_](https://plot.ly/r/basic-charts/) | Editor

![](../grafics/cheatsheet_plotly.png){width=30%} ![](../grafics/plotly_chart_gallery_demo_00.png){width=30%} ![](../grafics/plotly_demo_online_00.png){width=30%}

---

## plotly (ii): ggplotly() ![](../grafics/plotly-logo.png){width=5%}

Converteix un gràfic ggplot en visualització interactiva a través de plotly

```{r fig.height=4.5, fig.width=10}
# Convertir a versió plotly del gràfic de ggplot
dades.ggplotly.nacionalitat <- ggplotly(p = dades.nac.gg)
htmlwidgets::saveWidget(dades.ggplotly.nacionalitat, 
                        file=file.path(getwd(), "dades.ggplotly.html"),
                        selfcontained=TRUE) 
dades.ggplotly.nacionalitat
```

---

## plotly (iii): matrius de gràfics ![](../grafics/plotly-logo.png){width=5%}{.smaller}

ggplotly() també pot convertir matrius de diagrames de dispersió de `GGally`:

```{r fig.height=5, fig.width=12, message=FALSE, warning=FALSE}
pm <- GGally::ggpairs(iris, aes(color = Species))
ggplotly(pm)
```


* Veure: https://plotly-r.com/arranging-views.html#other-approaches-applications

---

# Desar directament en device gràfic: png(), pdf(), ...
Obrint el dispositiu gràfic (de `png`, en aquest exeple) per fer el gràfic directament a disc sense mostrar per pantalla. Adequat per a informes automatitzats en que es pot voler reaprofitar els gràfics per separat per a màxima versatilitat.
Exemple de grafic de tipus: `treemap`
<div class="col2-left">
```{r message=FALSE, eval=FALSE}
# basic treemaps
png(filename=file.path(getwd(), 
                       "../grafics/dades.treemap.png"), 
    width=1200, height=600, units="px")

dades.tm=treemap(dades.nac,
                 index=c("Continent","NacionalitatAngles"),
                 vSize="n",  type="index",
                 title="Nacionalitats Derivacions CUESB->SAIER'17",
                 overlap.labels=1, aspRatio=2,
                  force.print.labels=TRUE,
                 fontsize.title = 20,
                 fontsize.labels = 16,
                 fontsize.legend = 18,
                 align.labels=c("center", "center")
)  
dev.off()
```
</div><div class="col2-center"> </div><div class="col2-right">
![](../grafics/dades.treemap.png){width=90%}
</div>

---

# Paquets útils per a imatges: svgPanZoom
Convertim el gràfic `treemap` primer de format `png` (binari) a `svg` (vectorial), i després apliquem [svgPanZoom](https://github.com/timelyportfolio/svgPanZoom) per poder fer-hi zoom en gràfic R estàndard:
<div class="col2-left">
```{r Afegir svgPanZoom a gràfic R estàndard, eval=FALSE, fig.height=3, fig.width=6, include=TRUE}
svgPanZoom(
      svglite:::inlineSVG(
        treemap(dades.nac,
                index=c("Continent","NacionalitatAngles"),
                vSize="n",
                type="index",
                title="Nacionalitats Derivacions CUESB->SAIER'17",
                overlap.labels=1,
                force.print.labels=TRUE,
                aspRatio=2,
                fontsize.title = 20,
                fontsize.labels = 16,
                fontsize.legend = 18,
                align.labels=c("center", "center")
        )
      )
    )
```
</div><div class="col2-center"> </div><div class="col2-right">
```{r echo=FALSE, fig.height=4, fig.width=6, message=FALSE, warning=FALSE}
svgPanZoom(
      svglite:::inlineSVG(
        treemap(dades.nac,
                index=c("Continent","NacionalitatAngles"),
                vSize="n",
                type="index",
                title="Nacionalitats Derivacions CUESB->SAIER'17",
                overlap.labels=1,
                force.print.labels=TRUE,
                aspRatio=2,
                fontsize.title = 20,
                fontsize.labels = 16,
                fontsize.legend = 18,
                align.labels=c("center", "center")
        )
      )
    )
```

</div>

---

# Paquets útils per a imatges: `htmlwidgets`
Gràfics interactius amb l'[htmlwidgets](https://gallery.htmlwidgets.org/), per exemple: [`collapsibleTree`](https://adeelk93.github.io/collapsibleTree/)
<div class="col2-left">
```{r eval=FALSE, fig.height=3, fig.width=6, include=TRUE}
dades.nac <- dades.nac  %>%
  select(Continent, NacionalitatAngles, n)

dades.ctree <- dades.nac %>%
  select(Continent, NacionalitatAngles, n) %>% 
  collapsibleTreeSummary(
    hierarchy = c("Continent", "NacionalitatAngles"),
    root = "dades.nac",
    width = 800,
    attribute = "n",
    zoomable = TRUE,
    collapsed = FALSE
  )
dades.ctree
```

</div><div class="col2-center"> </div><div class="col2-right">
```{r echo=FALSE, fig.height=4, fig.width=6, message=FALSE, warning=FALSE}
dades.nac <- dades.nac  %>%
  select(Continent, NacionalitatAngles, n)

dades.ctree <- dades.nac %>%
  select(Continent, NacionalitatAngles, n) %>% 
  collapsibleTreeSummary(
    hierarchy = c("Continent", "NacionalitatAngles"),
    root = "dades.nac",
    width = 800,
    attribute = "n",
    zoomable = TRUE,
    collapsed = FALSE
  )
dades.ctree
```
</div>

---

## Desem l'htmlwidget a disc

```{r}
saveWidget(dades.ctree, file=file.path(getwd(), "../dades/b/dades.ctree.html"), selfcontained=TRUE) 
```

## Paquets útils per a imatges: `webshot`

Fem captura de pantalla d'htmlwidget per desar còpia per a informes estàtics (pdf, word, ...) 

```{r eval=FALSE, include=TRUE}
webshot(file.path(getwd(), "../dades/b/dades.ctree.html"),
        file=file.path(getwd(), "../dades/b/dades.ctree.png"),
        delay=0.5, selector = "#htmlwidget_container")

```

![](../dades/b/dades.ctree.png){width=50%}

---

# Paquets útils per a imatges: `magick` (i) ![](../grafics/imagemagick.svg){width=5%}

Té moltes opcions, per que reaprofita el programa madur de sistema operatiu `imagemagick`. [Més informació](https://cran.r-project.org/web/packages/magick/vignettes/intro.html)

Podem **retallar** automaticament l'espai en blanc que envolta la imatge amb `image_trim()`:

```{r}
imatge <- image_read(file.path(getwd(), "../dades/b/dades.ctree.png")) # llegeix la imatge
image_write(image_trim(imatge), file.path(getwd(), "../dades/b/dades.ctree.trimmed.png")) # escapça marges en blanc
```

<div class="col2-left">
**Original** (dades.ctree.png)
<div class="outline">![](../dades/b/dades.ctree.png){width=100%}</div>
</div><div class="col2-center"> </div><div class="col2-right">
**Escapçat** (dades.ctree.trimmed.png)
<div class="outline">![](../dades/b/dades.ctree.trimmed.png){width=100%}</div>
</div>

---

# Paquets útils per a imatges: `magick` (ii) ![](../grafics/imagemagick.svg){width=5%}

També pot ser útil un procés automatitzat per a **sobreimposar logos** diversos sobre el gràfic (atribució, llicència de copyright, ...), **afegir notes de text**, així com **afegir marges**, etc., o fins i tot afegir títols als eixos directament aquí si ens fàcil algun procés més fàcil, etc.

<div class="col2-left">
```{r}
#Llegim les imatges en objectes d'R
myimg <- image_read("../grafics/my.sd3.read.png")
ajbcn_rect <- image_read('exercici_RGB_marca_Color.jpg')
ajbcn_cc_png <- image_read('apunts_peu_cc-by-sa.png')

# Podem obtemir les mides de la imatge, entre altres informacions
myimg.w <- image_info(myimg)$width
myimg.h <- image_info(myimg)$height

# Calculer posicions relatives raonables dels objectes a sobreimposar
myimg.offset.bottom.right <- paste0("+", (myimg.w -myimg.w/50),
                                    "+", myimg.h)
myimg.offset.top.right <- paste0("+", (myimg.w -myimg.w/25),
                                 "+", (myimg.h/50))

```
ajbcn_rect: ![](exercici_RGB_marca_Color.jpg){width=20%} 
ajbcn_cc_png: ![](apunts_peu_cc-by-sa.png){width=10%}

</div><div class="col2-center"> </div><div class="col2-right">
myimg original:
<div class="outline">![](../grafics/my.sd3.read.png){width=80%}</div>
</div>



---

# Paquets útils per a imatges: `magick` (iii) ![](../grafics/imagemagick.svg){width=5%}{.smaller}

<div class="col2-left">
```{r}
# Fem la composició final de tot plegat encadenant les instruccions amb canonades
myimg <- myimg %>%
  image_border("white", "20x20") %>% 
  image_annotate("Com més abaix (arxiu petit, en Mb) i a la esquerra (procés ràpid, en s) millor són els resultats",
                 color = "grey", size = 25, gravity = "north" ) %>% 
  image_border("white", "20x20") %>% 
  image_composite(image_border(image_border(image_scale(ajbcn_rect, "x20"), 
                               "white", "2x2"), "grey", "1x1"), 
                  offset = myimg.offset.top.right) %>%
  image_composite(image_scale(ajbcn_cc_png, "x20"), 
                  offset = myimg.offset.bottom.right) %>% 
  image_annotate("Mida (Mb)", color = "black", size = 25, degrees = 270, 
                 location = paste0("+", (myimg.w/80), "+", myimg.h/1.5) ) %>% 
  image_annotate("Durada (s)", color = "black", size = 25, degrees = 0,
                 gravity = "south" )

image_write(myimg, path = "../grafics/my.sd3.read.edited.png", format = "png")

# Fes una versió en svg del png anterior
#source("https://raw.githubusercontent.com/BruceZhaoR/mypkg/master/R/png2svg.R")
#png2svg(png_path = "../grafics/my.sd3.read.edited.png",
#        svg_path = "../grafics/my.sd3.read.edited.svg")
```

</div><div class="col2-center"> </div><div class="col2-right">
Original:
<div class="outline">![](../grafics/my.sd3.read.png){width=85%}</div>

Editada en R via `magick`:
<div class="outline">![](../grafics/my.sd3.read.edited.png){width=85%}</div>
</div>

---

## Imatge editada en gran ![](../grafics/imagemagick.svg){width=5%}

<div class="outline">![](../grafics/my.sd3.read.edited.png){width=95%}</div>

---

# Paquets útils per a imatges: `RColorBrewer` (i)

Proveeix paletes de colors discrets o per gradients en funció de diversos criteris
<div class="col2-left">
```{r fig.height=2, fig.width=5}
p_load(RColorBrewer)
display.brewer.pal(6, "Reds")
```

**Tipus de paletes:**

* _Seqüencials_
* _Divergents_
* _Qualitatives_

</div><div class="col2-center"> </div><div class="col2-right">
**Paletes per a daltònics**

```{r fig.height=5, fig.width=6}
display.brewer.all(colorblindFriendly=T)
```
</div>

---


# Manual d'estils Ajuntament de Barcelona (OMD)

Consultar també el manual d'estil que s'està elaborant a l'OMD per a tot l'Ajuntament de Barcelona.

Versió de treball (" _work in progress_ "): [190401 Manual Estil.docx](https://omd-gid.imi.bcn/dl666)


---

# Més enllà de les eines: _Guia Visualització Dades_

Més enllà de les eines concretes a emprar, cal saber quin tipus de visualització és més adequada per a cada necessitat.

Exemple de material d'ajuda de referència: 

**Guia de Visualització de Dades** (CC-by 2018, GenCat; 101pp.). Veure: http://gen.cat/guiavisdades . [Més informació](https://web.gencat.cat/ca/actualitat/detall/20181121_Nova-Guia-de-visualitzacio-de-dades)

![](../grafics/Guia_visu_dades_00_portada.png){width=20%} 

    Exercici per a la Sessió 10 del Curs: `extra.tips.guia.vis.gencat.Rmd`

---

# Més enllà de les eines (ii):
## _From Data to Viz_ (i codi R)

<div class="col2-left">
**Data to Viz** 

https://www.data-to-viz.com

* Quin tipus de dades teniu? 
    * Trieu el tipus principal amb els botons mostrats a la seva web. A continuació, deixeu que l'arbre de decisions us orienti cap a les vostres possibilitats gràfiques

* Errades habituals
    * https://data-to-viz.com/caveats
    * [Dataviz_Caveats.pdf](https://www.yan-holtz.com/PDF/Dataviz_Caveats.pdf)
</div><div class="col2-center"> </div><div class="col2-right">
![](https://www.data-to-viz.com/img/poster/poster_big.png){width=95%}
 </div>

---

## _From Data to Viz_ (ii): pàgina web

![](../grafics/data-to-viz_homepage_00.png){width=70%}

---

## _from Data to Viz_ (iii): exemple

![](../grafics/data-to-viz_homepage_01_violin.png){width=60%}

---

## _From Data to Viz_ (iv): opcions a galeria gràfics R

![](../grafics/data-to-viz_homepage_02_r_graph_gal_violin.png){width=60%}

---

## _from Data to Viz_ (v): exemple codi a galeria gràfics R

![](../grafics/data-to-viz_homepage_03_r_graph_gal_violin_code.png){width=60%}

---

# Exemple `dataset a` (**La Llista oblidada**)
* Veure gràfics a **exemple.a.08.Rmd** (o _exemple.a.08.pdf_)
    * ggplot2
    * plotly::ggplotly()
    * wordcloud (png)
    * wordcloud (htmlwidget)
    * grafics de taules dinàmiques (rpivotTable)
    
---

# Exercici
* Exercici **exercici.08.Rmd** (o _exercici.08.pdf_)

---

# Agraïments

* Companys del Departament de Gestió i Integració de dades de la OMD, AjBCN
* Comissió d'elaboració del manual d'estil OMD - AjBCN.
* Eudald Correig Fraga - IISPV http://www.urv.cat/html/docencia-per-centre/general-17000285.php
* Rosana Ferrero para [Máxima Formación](https://www.maximaformacion.es) con material de RStudio, Inc. [estadistica-descriptiva-con-R.pdf](https://github.com/rstudio/cheatsheets/raw/master/translations/spanish/estadistica-descriptiva-con-R.pdf) (CC-by 2018)
* Usuari **rawr** a [Stackoverflow](https://stackoverflow.com/a/31754601)
* [Plotly wiki 12](https://commons.wikimedia.org/w/index.php?title=User:Plotly_wiki_12&action=edit&redlink=1), pel [logo plotly](https://en.wikipedia.org/wiki/Plotly#/media/File:Plotly-logo-01-square.png)
* Generalitat de Catalunya, per la **Guia de Visualització de Dades** (CC-by 2018). Veure: http://gen.cat/guiavisdades . [Més informació](https://web.gencat.cat/ca/actualitat/detall/20181121_Nova-Guia-de-visualitzacio-de-dades)

---

# Annexos

## (Opcionals, per a intrèpid@s)

---

# Què és `ggplot2`? ![](../grafics/ggplot2.png){width=5%} 

* An implementation of	the Grammar of Graphics (1999) by Leland	Wilkinson	
    * Grammar of graphics represents an abstraction of graphics ideas/objects	
    * Think “verb”, “noun”, “adjective” for graphics	
    * Allows for a “theory” of graphics on which to build new graphics and graphics objects	
    * “Shorten the distance from mind to page”
* A “third” graphics system for R (along with **base** and **lattice**)	
    * Written by Hadley Wickham (while he was a graduate student at Iowa State)	
    * Available from `CRAN` via install.packages()!
    * Web site: http://ggplot2.org (better documentation)	
* Veure:
    * https://ggplot2.tidyverse.org/


---

## ggplot2: facetes ![](../grafics/ggplot2.png){width=5%}

Les facetes ("facets") divideixen el gràfic en subgràfics segons una o més variables.

![](../grafics/cheatsheet_estad_desc_06_ggplot2_facetas.png){width=35%} 

* Més informació: [`facet_grid()` i `facet_wrap()`](http://www.zevross.com/blog/2019/04/02/easy-multi-panel-plots-in-r-using-facet_wrap-and-facet_grid-from-ggplot2/) | [Més exemples pas a pas](https://github.com/b-rodrigues/r_course/blob/master/06-graphs.Rmd)

---

# ggpubr: gràfics per a publicacions amb ggplot2

[`ggpubr`](https://cran.r-project.org/package=ggpubr) permet afegii p-valors i nivells de signficació, i té eines per a col·locar i anotar vàris gràfics en una sola figura.

Veure: http://www.sthda.com/english/articles/24-ggpubr-publication-ready-plots/

![](http://www.sthda.com/english/sthda-upload/images/ggpubr/add-pvalues-to-ggplots.png){width=40%} ![](http://www.sthda.com/english/sthda-upload/figures/ggpubr/030-arrange-multiple-ggplots-ggarrange-column-row-span-1.png){width=40%}

---

# D3.js ![](../grafics/d3.svg){width=5%}
** llibreria de javascript destacada de codi obert per a gràfics interactius**

    D3: Data Driven Documents. https://d3js.org/

`D3.js` és una biblioteca de JavaScript per manipular documents basats en dades. D3 us ajuda a introduir dades a la vida mitjançant HTML, SVG i CSS. L’èmfasi de D3 en els estàndards web us proporciona les capacitats completes dels navegadors moderns sense lligar-vos a un marc propietari, que combina components de visualització de gran abast i un enfocament basat en dades per a la manipulació del gràfic.

`r2d3` (Nou!): Interfície en R per a visualitzacions D3
https://rstudio.github.io/r2d3/ | [Galeria](https://rstudio.github.io/r2d3/articles/gallery.html)

![](../grafics/Guia_visu_dades_29_collage_eina_d3js.png){width=50%} 

---

## Llista de paquets sobre D3.js a CRAN ![](../grafics/d3.svg){width=5%}{.smaller}

Cercant _d3_ i _d3.js_ pels camps nom, títol i descripció: 35+ paquets! (`r format(Sys.time(), '%d %B %Y')`).

```{r message=FALSE, warning=FALSE, include=FALSE}
# Sembla que hi ha dues formes de fer "query" a CRAN per consola. I no totes dues retornen el mateix conjunt de resultats (no semblen estar igual d'actualitzades?)
# (1) emprant CRANsearcher::cran_inventory()
# (2) emprant getPackagesInfo() carregada des d'arxiu R (function.get.packages.info.R)
#----
# (1) emprant CRANsearcher::cran_inventory()
inv <- CRANsearcher::cran_inventory 
inv <- inv %>% mutate_if(is.factor, as.character)
my.p.idx1 <- grep("d3|d3.js", str_c(inv$Package, inv$Title, inv$Description, sep = " "), value=F, ignore.case=T)

# (2) emprant getPackagesInfo() carregada des d'arxiu R (function.get.packages.info.R)
source("function.get.packages.info.R") # this function getPackagesInfo() is inside
inv2 <- as.data.frame(getPackagesInfo()) %>% mutate_if(is.factor, as.character)
my.p.idx2 <- grep("d3|d3.js", x=str_c(inv2$Package, inv2$Title, sep=" "), ignore.case = TRUE, value = F)

# Fusiono els dos vectors de noms per tenir una llista unica de paquets
my.p.names <- sort(unique(c(inv$Package[my.p.idx1], inv2$Package[my.p.idx2])))

# Fem un dataframe de resultats
my.p <- inv2 %>% filter(Package %in% my.p.names) %>% select(c(Package, Version, Title))
```

```{r}
DT::datatable(my.p, options=list("pageLength"= 8))
```


---

# Interaccio entre gràfics i taules{.smaller}

Es pot aconseguir de forma senzilla aquest resultat avançat emprant els paquets `Crosstalk`, `plotly` i `DT`. 

Exemple (**Dibuixa un requadre amb el punter del ratolí sobre el gràfic!**):
```{r fig.height=4, fig.width=6, warning=FALSE, message=FALSE, eval=FALSE}
m <- highlight_key(mpg)
p <- ggplot(m, aes(displ, hwy)) + geom_point()
gg <- highlight(ggplotly(p), "plotly_selected")
crosstalk::bscols(gg, DT::datatable(m, options=list("pageLength"= 5)))
```

![](../grafics/crosstalk_grafic_dispersio_i_taula_sincronitzades_01.png){width=80%}

---

## Interaccio entre diversos gràfics
També, amb crosstalk, paquets que generen htmlwidgets, com `leaflet`, `plotly` i altres.

Exemple de gràfics enllaçats ([Demo (video)](https://vimeo.com/257149623) ):

<div class="vembedr" align="center">
```{r echo=FALSE}
embed_vimeo("257149623", width = 1000, height = 362, frameborder = 0, allowfullscreen = TRUE)
```
</div>

* Veure també: https://plotly-r.com - "Interactive web-based data visualization with R, plotly, and shiny" (llibre amb versió web)
    * https://plotly-r.com/client-side-linking.html
        

---

# Gràfics múltiples via `plotly` & `trelliscopejs` ![](../grafics/plotly-logo.png){width=5%}
* **Trelliscope** és una eina per visualitzar de forma interactiva una gran col·lecció de visualitzacions. Cada visualització d’una col·lecció s’anomena panell i cada panell normalment representa un fragment d’un conjunt de dades gran.
* La visualització simultània de diverses franges d'un conjunt de dades és una tècnica visual senzilla però molt potent i proporciona una manera de visualitzar les dades amb més detall, sobretot quan el conjunt de dades és gran.
<div class="col2-left">
```{r message=FALSE, warning=FALSE, eval=FALSE}
data(gapminder, package = "gapminder")

qplot(year, lifeExp, data = gapminder) +
  xlim(1948, 2011) + ylim(10, 95) + theme_bw() +
  facet_trelliscope(~ country + continent,
    nrow = 2, ncol = 6, width = 300, 
    as_plotly = TRUE, 
    plotly_args = list(dynamicTicks = T),
    plotly_cfg = list(displayModeBar = F)
  )

# Veure: https://plotly-r.com/arranging-views.html#navigating-many-views
```


---

## `plotly` & `trelliscopejs`: demo (video) ![](../grafics/plotly-logo.png){width=5%}

```{css include=FALSE}
.vembedr {
  display: inline-block;
  border-radius: 25px; /* adjust it to your needs */
  overflow: hidden;
}

.vembedr iframe {
  display: block;
  border: none;
}
```

<div class="vembedr" align="center">
```{r echo=FALSE}
embed_vimeo("325778067", width = 1000, height = 362, frameborder = 0, allowfullscreen = TRUE)
```
</div>
https://vimeo.com/325778067

---

## Llista de paquets sobre `plotly` a CRAN ![](../grafics/plotly-logo.png){width=5%}

A data de `r format(Sys.time(), '%d %B %Y')`

```{r echo=FALSE, message=FALSE, warning=FALSE}
# Sembla que hi ha dues formes de fer "query" a CRAN per consola. I no totes dues retornen el mateix conjunt de resultats (no semblen estar igual d'actualitzades?)
# (1) emprant CRANsearcher::cran_inventory()
# (2) emprant getPackagesInfo() carregada des d'arxiu R (function.get.packages.info.R)
#----
# (1) emprant CRANsearcher::cran_inventory()
inv <- CRANsearcher::cran_inventory 
inv <- inv %>% mutate_if(is.factor, as.character)
plotly.p.idx1 <- grep("plotly", str_c(inv$Package, inv$Title, inv$Description, sep = " "), value=F, ignore.case=T)

# (2) emprant getPackagesInfo() carregada des d'arxiu R (function.get.packages.info.R)
source("function.get.packages.info.R") # this function getPackagesInfo() is inside
inv2 <- as.data.frame(getPackagesInfo()) %>% mutate_if(is.factor, as.character)
plotly.p.idx2 <- grep("plotly", x=str_c(inv2$Package, inv2$Title, sep=" "), ignore.case = TRUE, value = F)

# Fusiono els dos vectors de noms per tenir una llista unica de paquets
plotly.p.names <- sort(unique(c(inv$Package[plotly.p.idx1], inv2$Package[plotly.p.idx2])))

# Fem un dataframe de resultats
plotly.p <- inv2 %>% filter(Package %in% plotly.p.names) %>% select(c(Package, Version, Title))

#Els mostrem en una taula
theme_grey(set_font_size(as_huxtable(plotly.p, add_colnames=T), 16))
```

---

# Paquets d'R sobre Eleccions

* [`eechidna`](https://cran.r-project.org/package=eechidna) (AU) |  [Vinyetes](https://cran.r-project.org/web/packages/eechidna/vignettes/eechidna-intro.html)
    * Six Australian Federal Elections (House of Representatives) between 2001 and 2016, and from the four Australian Censuses over the same period
* [`elections`](https://cran.r-project.org/package=elections) (USA) 
    * outcomes of the USA presidential elections since 1920, and various predictors.
* [`electionsBR`](https://cran.r-project.org/package=electionsBR) (BR) [Vinyetes](https://cran.r-project.org/web/packages/electionsBR/vignettes/introduction.html)
* [`parlitools`](https://cran.r-project.org/package=parlitools) (UK) |  [Vinyetes](https://cran.r-project.org/web/packages/parlitools/vignettes/introduction.html)
* [`voteogram`](https://cran.r-project.org/package=voteogram) (USA) |  [Vinyetes](https://cran.r-project.org/web/packages/voteogram/vignettes/intro_to_voteogram.html)
* [`vottrans`](https://cran.r-project.org/package=vottrans) 
    * Calcula transició de votants comparant dues eleccions



---

# Gràfics sobre Parlaments 

* Amb dispositiu gràfic d'R base: [**`plotrix`**](https://cran.r-project.org/package=plotrix)

![](../grafics/eleccions_01_regidors.png){width=40%} ![](../grafics/eleccions_02_parlament.png){width=40%}

* Amb `ggplot2`:
    * [**`ggpol`**](https://cran.r-project.org/package=ggpol) | [Vinyeta](https://erocoar.github.io/ggpol/)
        * `geom_parliament()` & `geom_arcbar()`
    * [**`ggparliament`**](https://cran.r-project.org/package=ggparliament) | [Vinyetes (moltes)](https://cran.r-project.org/package=ggparliament)
        * `geom_parliament_seats()` & `geom_highlight_government()`

---

## `plotrix`: Resultats de les eleccions municipals 2015
```{r eval=FALSE, include=TRUE}
######################  --- Resultats de les eleccions municipals 2015
# Autor: Marc Adzerias Forn - 2015
# windows()
png(filename = "../grafics/eleccions_01_regidors.png",width = 4.5, height = 2.5, units="in", pointsize = 10, res=600, bg = "transparent")
bcn = structure(list(colour = c("#9900FF","#0000FF","#FF6600","#FFCC66","#FF0000","#66FFFF","#FFFF00"), 
                party = c("01. B.Com?", "02. CIU", "03. C's", "04. ERC", "05. PSC", "06. PP", "07. CUP"),
                members = c(11L, 10L, 5L, 5L, 4L, 3L, 3L)), 
                .Names = c("colour", "party", "members"), row.names = c(NA, -8L), 
                class = "data.frame")
ajbcn = seats(41, 1)
bcnreg = election(ajbcn, bcn, party~members, colours=bcn$colour)
par(mar=c(0,0,3,0))       # marge extern
par(oma=c(0,0,0,0))       # marge més extern
plot(bcnreg$x, bcnreg$y, col=bcnreg$colour, asp=1, pch=19, ylim=c(-2,2.5),
     xlab="", ylab="", main="Resultats de les eleccions municipals 2015", axes=FALSE)
legend(-0.5,1.5,bcn$members,fill=bcn$colour)

x <- c(-1.5,-1,0.3,0.8,1.5,1.9,1.8)
y <- c(0.3,1.8,2.15,1.75,1.2,0.7,0.1)
partits <- c("B.Comú", "CIU", "C's", "ERC", "PSC", "PP", "CUP")
boxed.labels(x,y,partits, bg=bcn$colour, xpad=1.3, ypad=1.3)
dev.off()
```



---

## `plotrix`: Resultats de X legislatura - Parlament de Catalunya

```{r eval=FALSE, include=TRUE}
######################  --- X legislatura - Parlament de Catalunya
# Autor: Marc Adzerias Forn
# windows()
png(filename = "../grafics/eleccions_02_parlament.png",width = 4.5, height = 2.5, units="in", pointsize = 10, res=600, bg = "transparent")
cat = structure(list(colour = c("#0000FF","#FFCC66","#FF0000","#66FFFF","#33CC00","#FF6600","#CDCDCD"), 
                party = c("01. CIU", "02. ERC", "03. PSC", "04. PP", "05. EUiA", "06. C's", "07. G.Mixt"),
                members = c(50L, 21L, 20L, 19L, 13L, 9L, 3L)), 
                .Names = c("colour", "party", "members"), row.names = c(NA, -8L), 
                class = "data.frame")
parlament = seats(135, 5)
catpar = election(parlament, cat, party~members, colours=cat$colour)
par(mar=c(0,0,3,0))       # marge extern
par(oma=c(0,0,0,0))       # marge m?s extern
plot(catpar$x, catpar$y, col=catpar$colour, asp=1, pch=19, ylim=c(-2,2.5),
     xlab="", ylab="", main="X legislatura - Parlament de Catalunya", axes=FALSE)
partits <- c("CIU", "ERC", "PSC", "PP", "EUiA", "C's", "G.Mixt")
legend(0,0,partits,fill=cat$colour, horiz=TRUE, adj=0.2, y.intersp=0, text.width=0.5, cex=0.7)
x <- c(-3,-0.3,1.2,2.3,2.8,2.8,2.8)
y <- c(0.8,2.8,2.6,1.8,1,0.35,0)
boxed.labels(x,y,cat$members, bg=cat$colour, xpad=1.3, ypad=1.3)
dev.off()
```



